強國劣質口罩湧港扮外國貨 大陸廠家：盒面印乜都得

全球多國上月陸續禁口罩出口，早前在港被瘋搶的韓國KF94、日本製口罩買少見少，反而自同月內地恢復口罩出口後，《蘋果》巡查多區藥房，發現湧現大批聲稱來自美國、日本和印尼等五花八門的口罩，供應量看似穩定。惟該批口罩產地標示含糊，職員透露全屬中國製造。記者在藥房隨機選購5盒，經檢測發現4盒質量參差，根本不宜在人多地方如公共交通工具使用。有代理商承認，包裝盒故意印上日文字，「就係等人有個錯覺（是日本貨）」，實際是經行家或分銷商由中國取貨，相關口罩並沒有出口證，出口前沒經品質檢定。

作為「口罩世界工廠」，中國自上月武漢肺炎肆虐歐美後，國內口罩廠房大增，據內地調查公司統計，截至3月22日，全國口罩工廠約5.2萬間，比2月急增6,000間，較去年同期更大增16倍，當中逾1.7萬間有進出口業務，商家爭相出口口罩圖利。惟相關口罩質素卻屢遭國際批評不符標準，無助抗疫，荷蘭及澳洲更分別回收60萬及80萬個國產問題口罩，令人忌憚中國製口罩的品質。

「佢（工廠）就話有好多唔同款嘅盒可以揀，譬如有啲寫日文字，有啲寫印尼文，咁變相反而更加唔夠膽入喇。」多次向巴西採購口罩的Eunice指，自上月中巴西禁出口口罩後，曾透過貿易公司聯絡中國約20間口罩工廠，引述有工廠廠家曾出示證書，惟出貨前可讓買家任意挑選包裝盒，令她卻步，「即係印乜都得啦，唔係印本身造嗰間廠（資料）。」

她解釋，從巴西購入有當地政府部門認證的口罩，會原廠入盒，絕不讓買家隨意選擇包裝盒。另有商人向《蘋果》透露，自去年反送中運動後，中國一直禁止口罩出口到港，惟上月中卻突然解禁，致市面湧入良莠不齊的中國製口罩。

市面出現國產問題口罩，連港府採購時都中招。黃大仙區議會1月底透過民政事務處購入值逾40萬元的口罩，延至3月底才取貨，惟經區議員驗收後，發現當中一成品質差劣，「鼻樑鐵線外露、掛耳繩斷開、口罩上有污迹，甚至有昆蟲屍體。」該區區議員陳俊裕和岑宇軒指事後質詢處方，對方指為中國製，會向採購商查詢，要求議員保留問題口罩待更換。

最近媒體報道本港口罩供應穩定，但其實充斥假扮外國貨的國產貨。《蘋果》巡查深水埗、長沙灣及旺角一帶藥房，發現即使全球陸續禁運，藥房供應卻十分充足，「口罩售罄」的告示不再出現，反有大量聲稱是美國、日本、越南的口罩，僅小量註明Made in China（中國製造），其餘標示含糊，例如細字寫有「東京日本」，疑魚目混珠，藥房職員甚至坦言廠商故意隱藏產地，以防口罩滯銷，「我哋香港反中吖嘛，所以好多都唔寫呀。」

在藥房其中一款寫滿日文字的包裝盒，寫上MADE IN PRC，記者佯裝不知情向職員查詢產地，職員指着包裝盒說：「佢係日本㗎喇！」惟記者指PRC是中國時，職員即反問：「係咩？佢話出口，日本嚟㗎喎，唔好理佢喇。」資訊馬虎。

化學博士K. Kwong以目測、觸感及激光測試《蘋果》購得的5款口罩（詳見另稿），發現其中4款分別有明顯破洞、激光測試失敗等問題，直言不宜在人多地方如醫院、公共交通工具等地使用。

《蘋果》根據包裝盒資料，聯絡到其中兩間代理商，負責人梁先生（化名）坦言包裝盒故意印上日文字，是「生意手法」，「就係等人有個錯覺（是日本貨）。」得知旗下口罩有品質問題，他強調已盡力逐個挑選檢測，甚至自行根據K. Kwong網上教路，以水、火測試口罩，「基本上能夠做都做晒，除咗冇拎去化驗。」

他無奈說：「（內地工廠）直頭冇Q（品質檢定）㗎，我哋都執返（抽起）嗰啲冇鐵線冇盛呀，所有嘢我哋都整整齊齊，先賣畀啲客。」他解釋，公司在疫情前一直向內地信譽工廠購入口罩，惟疫情後供應緊張，已無法從該廠採購，故靠其他行家或分銷商取貨，僅知口罩源自中國，難以追回真正製造商，「嗰啲證書呢，我哋係冇嘅。」

梁透露，行內早知口罩品質不穩，「而家出口嗰啲全部都唔係正常㗎，好坦白講，全部都潛嘅。」他解釋，「潛」即行內術語「潛水」，指沒出口證，「話畀你聽係冇Q，總之佢造咗之後就一個袋入晒，就咁樣嘅。」又指：「而家唔賣喇，捱到疫情後先再諗。」

另一代理商則坦言，因疫情才訂購口罩出售，事前已要求內地工廠提供口罩檢測證書及營業執照，「（測試）係跟國內標準」，根據其內地製造商的檢測報告，聲稱口罩已通過BFE（細菌過濾效率）測試，至於為何有口罩測出熔噴布品質不佳，代理解釋，「我哋都只能相信報告，而家會同廠反映個情況。」其餘口罩則因包裝無顯示代理商資料，無法聯絡。

盒面印乜都得 <= 咁從來都係咁架喎

證書都可以係假，一個template走天下

仲未計依家市面上有一大批疑似係老鼠貨嘅日罩， 特別係fitty同奧田。批貨可能真係原廠出產 但係畀人偷咗出嚟係支那或者送嚟香港賣。 但係呢啲貨到底有冇做足曬所有消毒檢測程序就冇人知。 我見過一盒直接喺大陸運過嚟嘅奧田， 雖然望落正正常常，個filter嘅靜電亦都好強，但佢廠喺武漢，如果無消過毒或者係次貨，真係戴咗慘過無戴

支那不嬲賤架啦
所以點都唔買

仆街呀！
幫推「資訊戰」 有個痴線佬準備好晒中宣部旗下Youtuber嘅report

Lm

救國呀

幫支那散貨

奧田假左好耐喎清
BMC都係啦

我有話唔耐咩

push

測試口罩品質小貼士：

1. 中層熔噴布會帶有靜電，不應出現小孔

2. 撕開熔噴布時，應有韌度

3. 熔噴布被撕開時，應看到幼絲纖維

4. 以微弱激光照射熔噴布，應不會穿透光點

5. 熔噴布應具防水功能

資料來源：化學博士K. Kwong

好多假日本口罩